%
% Niniejszy plik stanowi przykład formatowania pracy magisterskiej na
% Wydziale MIM UW.  Szkielet użytych poleceń można wykorzystywać do
% woli, np. formatujac wlasna prace.
%
% Zawartosc merytoryczna stanowi oryginalnosiagniecie
% naukowosciowe Marcina Wolinskiego.  Wszelkie prawa zastrzeżone.
%
% Copyright (c) 2001 by Marcin Woliński <M.Wolinski@gust.org.pl>
% Poprawki spowodowane zmianami przepisów - Marcin Szczuka, 1.10.2004
% Poprawki spowodowane zmianami przepisow i ujednolicenie 
% - Seweryn Karłowicz, 05.05.2006
% dodaj opcję [licencjacka] dla pracy licencjackiej
\documentclass[licencjacka]{pracamgr}

\usepackage{polski}
\usepackage{amssymb}
%Jesli uzywasz kodowania polskich znakow ISO-8859-2 nastepna linia powinna byc 
%odkomentowana
\usepackage[latin2]{inputenc}
%Jesli uzywasz kodowania polskich znakow CP-1250 to ta linia powinna byc 
%odkomentowana
%\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{caption}
\usepackage{afterpage}

\usepackage{amsmath}

\newcommand*\mean[1]{\bar{#1}}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}
\newcommand\blankpage{%
    \null
    \thispagestyle{empty}%
    \addtocounter{page}{-1}%
    \newpage}

% Dane magistranta:

\author{Grzegorz Szpak}

\nralbumu{319400}

\title{Systemy rekomendacji bazujące na metodzie wspólnej filtracji}

\tytulang{Recommender systems based on collaborative filtering}

%kierunek: Matematyka, Informatyka, ...
\kierunek{Matematyka}

% informatyka - nie okreslamy zakresu (opcja zakomentowana)
% matematyka - zakres moze pozostac nieokreslony,
% a jesli ma byc okreslony dla pracy mgr,
% to przyjmuje jedna z wartosci:
% {metod matematycznych w finansach}
% {metod matematycznych w ubezpieczeniach}
% {matematyki stosowanej}
% {nauczania matematyki}
% Dla pracy licencjackiej mamy natomiast
% mozliwosc wpisania takiej wartosci zakresu:
% {Jednoczesnych Studiow Ekonomiczno--Matematycznych}

% \zakres{Tu wpisac, jesli trzeba, jedna z opcji podanych wyzej}

% Praca wykonana pod kierunkiem:
% (podać tytuł/stopień imię i nazwisko opiekuna
% Instytut
% ew. Wydział ew. Uczelnia (jeżeli nie MIM UW))
\opiekun{prof. Andrzeja Skowrona / dr. Marcina Szczuki\\
  Instytut Matematyki / Instytut Informatyki\\
  }

% miesiąc i~rok:
\date{Lipiec 2016}

%Podać dziedzinę wg klasyfikacji Socrates-Erasmus:
\dziedzina{ 
%11.0 Matematyka, Informatyka:\\ 
11.1 Matematyka\\ 
%11.2 Statystyka\\ 
%11.3 Informatyka\\ 
%11.4 Sztuczna inteligencja\\ 
%11.5 Nauki aktuarialne\\
%11.9 Inne nauki matematyczne i informatyczne
}

%Klasyfikacja tematyczna wedlug AMS (matematyka) lub ACM (informatyka)
\klasyfikacja{68T05 Learning and adaptive systems}

% Słowa kluczowe:
\keywords{eksploracja danych, systemy rekomendacyjne, wspólna filtracja, algorytm k - najbliższych sąsiadów}

% Tu jest dobre miejsce na Twoje własne makra i~środowiska:
\newtheorem{defi}{Definicja}[section]

% koniec definicji

\begin{document}
\maketitle

%tu idzie streszczenie na strone poczatkowa
\begin{abstract}
  W pracy przedstawiono analizę systemów rekomendacyjnych opartych
  na metodzie wspólnej filtracji. Zaprezentowane zostały dwa podstawowe typy
  wspólnej filtracji - filtracja oparta o użytkowników oraz filtracja oparta o
  przedmioty. Autor skupia się na implementacji tej metody opartej na algorytmie
  k - najbliższych sąsiadów. Przedstawione zostają różne warianty poszczególnych
  składowych algorytmu (wybór funkcji podobieństwa, rozmiar sąsiedztwa, sposób ustalania
  oceny na podstawie ocen sąsiadów) i ich wpływ na jakość systemu.
\end{abstract}

\tableofcontents
%\listoffigures
%\listoftables

\chapter{Wprowadzenie}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Wprowadzenie}
\section{Systemy rekomendacyjne i ich znaczenie}
Każdego dnia stawiani jesteśmy przed szeregiem wyborów. Którą książkę przeczytać?
Jaki film obejrzeć? Którą stronę internetową odwiedzić? Jako że ilość informacji w
otaczającym nas świecie rośnie dużo szybciej niż nasze możliwości poznawcze, konieczne stało się stworzenie technologii, która będzie w stanie
wybrać informacje najbardziej dla nas użyteczne. Taką rolę we współczesnych aplikacjach internetowych pełnią systemy rekomendacyjne. Bazując na dotychczasowej aktywności użytkownika, systemy rekomendacyjne starają się 
przewidzieć jego ocenę wobec danego przedmiotu. Terminy "ocena" i "przedmiot" są
oczywiście ogólne i w zależności od zastosowania mogą reprezentować różne zjawiska - od wystawienia rzeczywistej oceny filmowi, przez kupno przedmiotu w sklepie internetowym, po fakt dołączenia do grupy na portalu społecznościowym.

Przydatność systemów rekomendacyjnych obrazuje najlepiej tak zwany "fenomen długiego ogona" (ang. \textit{long tail phenomenon}). + ile w google netflix
\section{Fenomen "długiego ogona"}

\section{Typy systemów rekomendacyjnych}
W zależności od zastosowanych metod, systemy rekomendacyjne dzieli się na 4 kategorie:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Systemy bazujące na wspólnej filtracji (ang. \textit{collaborative filtering, CF})}

    Podejście wspólnej filtracji polega na wyznaczaniu preferencji danego użytkownika
    bazując na preferencjach użytkowników o podobnym guście. Podobieństwo to jest
    wyznaczane na podstawie wcześniejszych zachowań użytkownika. Ze względu na
    prostotę implementacji i wysoką jakośćpredykcji, wspólne filtrowanie
    jest najbardziej popularną i najczęściej stosowaną technikę rekomendacji.
    Dodatkową zaletą tej metody jest jej elastyczność i możliwość stosowania w wielu
    dziedzinach - system oparty na wspólnej filtracji jest w stanie udzielać dokładnych
    rekomendacji bez potrzeby "zrozumienia" samego przedmiotu. Niepotrzebne są
    dodatkowe dane na temat użytkowników czy przedmiotów - wystarczy
    sama historia ocen.
    
    Wady wspólnej filtracji są natomiast następujące:
    \begin{itemize}
    \item wprowadzanie nowego użytkownika lub przedmiotu do systemu (ang.
    \textit{cold start problem})
    \item ciężko jest uzyskać sensowne rekomendacje dla użytkownika o unikalnych 
    preferencjach
    \item rzadkość danych - pojedynczy użytkownik ocenia zwykle niewielki ułamek
    dostępnych przedmiotów
    \item w niektórych wersjach \textit{collaborative filtering}
    problemem może być też skalowalność.
    \end{itemize}
    
    W pozostałej części pracy autor skupi się na różnych wariantach
    \textit{collaborative filtering} i spróbuje
    w oparciu o tę technikę zbudować jak najbardziej wydajny system rekomendacji.

\item \textbf{Systemy oparte na zawartości (ang. \textit{content - based}))}

    To podejście koncentruje się na charakterystyce samych przedmiotów. Przedmiot
    reprezentowany jest przez zbiór cech. Cechami filmu
    mogą być na przykład: gatunek, rok produkcji, obsada aktorska, reżyser.
    Na podstawie wartości atrybutów wyznaczane jest podobieństwo między przedmiotami,
    następnie użytkownikowi prezentowane są przedmioty podobne do dotychczas
    polubionych. Przykładowo, jeśli użytkownik często oglądał filmy sensacyjne
    wyreżyserowane przez Martina Scorsese, system będzie rekomendował inne filmy
    tego reżysera.
    
    Metoda bazująca na zawartości także jest szeroko stosowana. Do jej zalet zaliczyć
    można:
    \begin{itemize}
        \item niski poziom skomplikowania
        \item w przeciwieństwie do wspólnej filtracji, rekomendacja dla danego użytkownika
        nie zależy od ocen innych użytkowników
        \item transparentność - rekomendacje mogą być w łatwy sposób wytłumaczone
        na podstawie modelu (które cechy przedmiotu zadecydowały o jego wyborze)
        \item możliwość rekomendacji przedmiotów nieocenionych jeszcze przez
        żadnego użytkownika.
    \end{itemize}       
    
    Tego typu podejście wymaga jednak często wiedzy eksperckiej przy tworzeniu
    atrybutów przedmiotów. Z racji swojej natury, słabo sprawdza się też przy
    rekomendacji przedmiotów o innej charakterystyce niż dotychczas ocenione przez
    użytkownika.

\item \textbf{Systemy bazujące na osobowości}

    To stosunkowo nowe podejście, zostało zaproponowane przez Ricardo Buettnera w [3].
    Polega na stworzeniu profilu osobowościowego użytkownika na podstawie jego zachowań
    w sieciach społecznościowych i prezentowaniu treści dopasowanych do tego profilu.

\item \textbf{Systemy hybrydowe}

    Polegają na łączeniu wyżej opisanych technik. Systemy hybrydowe mogą być
    implementowane w wielu wersjach: przez wykorzystanie wspólnej filtracji oraz
    rekomendacji opartej na zawartości osobno, a następnie połączeniu wyników,
    przez wykorzystanie dodatkowej wiedzy o użytkownikach czy przedmiotach
    w metodzie collaborative filtering czy przez zunifikowanie różnych podejść w jeden
    model. Łączenie różnych podejść może często wyraźnie podnieść jakość
    rekomendacji. Wadą tego typu systemów jest zwykle wysoki poziom skomplikowania.
\end{enumerate}

\section{The Netflix Prize}
Do znacznego rozwoju badań nad systemami rekomendacyjnymi przyczynił
się konkurs The Netflix Prize, zorganizowany przez internetową wypożyczalnię filmów Netflix\footnote{https://www.netflix.com} w 2006 roku. Konkurs polegał na przewidywaniu ocen, jakie użytkownicy wystawiliby filmom, na podstawie historycznych danych. 
Opublikowany zbiór treningowy zawierał 100,480,507 ocen wystawionych przez
480,189 użytkowników 17,770 filmom. Aby otrzymać główną nagrodę - \$1,000,000 - 
należało poprawić wynik algorytmu firmy Netflix (o nazwie Cinematch) o co najmniej 10\%.
Zawody zostały rozstrzygnięte dopiero w roku 2009, kiedy algorytm zespołu BellKor's Pragmatic Chaos poprawił wynik algorytmu Cinematch o 10.6\%. Zwycięski
algorytm był algorytmem hybrydowym opartym między innymi na wspólnej filtracji,
rozkładzie macierzy według wartości osobliwych oraz wzmacnianych drzewach decyzyjnych (ang.
\textit{gradient boosted decision trees}).

\chapter{Formalizacja problemu rekomendacji}\label{r:definitions}
\section{Podstawowe pojęcia}
    Dwoma glównymi pojęciami wyorzystywanymi w systemach rekomendacyjnych są
    \textit{Użytkownik} oraz \textit{przedmiot}. Użytkownicy mają preferencje wobec
    niektórych przedmiotów, nazywane \textit{oceną}.
    Preferencje są często reprezentowane jako zbiór trójek $(\textit{użytkownik, przedmiot, ocena})$. Jak wspomniano wcześniej, to, czym dokładnie jest \textit{ocena}, zależy od
    charakteru serwisu. Ocena może być liczbą całkowitą pochodzącą z określonego
    przedziału (przykładowo: pięciopunktowa skala ocen w serwisie Netflix) lub mieć
    postać binarną (używane w serwisach społecznościowych "lubię" / "nie lubię").
    Unarne oceny, jak na przykład informacja, czy użytkownik kupił dany przedmiot,
    są z kolei zwykle wykorzystywane w sklepach internetowych.
    
\section{Oznaczenia}    
    Niech $U = \{u_1,u_2,\cdots,u_k\}$ oznacza zbiór użytkowników, $I = \{i_1,i_2,\cdots,i_l\}$ - zbiór przedmiotów, a $R= \{r_1,r_2,\cdots,r_m\}$ - zbiór ocen.
    
    \begin{defi}\label{macierz}
      Zbiór $S \subset U \times I \times R$ tworzy macierz o wymiarach $|U| \times |I|$,
      w której element $r$ o współrzędnych $(x, y)$ odpowiada trójce $(u_x, i_y, r)$.
      Taka macierz nazywana będzie \textbf{macierzą użyteczności} lub \textbf{macierzą ocen}.
    \end{defi}
    Przykład macierzy użyteczności prezentuje tabela \ref{t:ratings_matrix}:

\begin{table}[ht]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\captionsetup{width=0.8\textwidth}
\caption{Przykładowa macierz ocen}
\label{t:ratings_matrix}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
             & Matrix & Szklana Pułapka & Titanic & Forrest Gump & Wall-E \\ \hline
Użytkownik A & 5      & 1               & ?       & 2            & 2      \\ \hline
Użytkownik B & 1      & 5               & 2       & 5            & 5      \\ \hline
Użytkownik C & 2      & ?               & 3       & 5            & 4      \\ \hline
Użytkownik D & 4      & 3               & 5       & 3            & ?      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}    
    \hfill \\
    Parom $(u, i)$, dla których użytkownik $u$ nie ocenił jeszcze przedmiotu $i$,
    odpowiadają puste pola w macierzy ocen. Te pola są zaznaczone symbolem "?".
    
    
    Do każdego użytkownika $u$ przypisany jest zbiór
    $I_u \subseteq I$ ocenionych przez niego przedmiotów. Analogicznie, $U_i \subseteq U$
    oznaczać będzie zbiór użytkowników, którzy ocenili przedmiot $i$. Niech dalej $M$
    reprezentuje macierz użyteczności, gdzie $r_{ui}$ jest oceną udzieloną
    przedmiotowi $i$ przez użytkownika $u$. Niech $r_u$ oznacza $|I|$ - wymiarowy
    wektor ocen użytkownika $u$ (brak oceny reprezentowany jest przez $0$), 
    a $\mean{r}_u$ - średnią z ocen wystawionych przez
    tego użytkownika, tj. $\mean{r}_u = \frac{\sum_{i \in I_u} r_{ui}}{|I_u|}$.
    Podobnie $c_i$ reprezentować będzie $|U|$ - wymiarowy wektor ocen wystawionych
    przedmiotowi $i$, zaś $\mean{c}_i$ - jego średnią notę.
    
\section{Formalna definicja problemu}
    Przy ocenie jakości systemu rekomendacyjnego definiuje się zwykle ([1], [2] TODO)
    dwa problemy:
    \begin{enumerate}
    \item Zadanie rekomendacji: mając danego użytkownika $u$, wyznaczyć $n$
    przedmiotów najbardziej pasujących do gustu tego użytkownika.

    \item Zadanie regresji - niech $S_{train} \subseteq U \times I \times R$ będzie
    zbiorem ocen dostępnych w systemie, a $S_{test} \subseteq U \times I$ -
    zbiorem par $(\textit{użytkownik, przedmiot})$, dla których preferencje chcemy określić.
    Celem jest nauczenie funkcji $f: U \times I \rightarrow R$, która będzie
    minimalizować pewną funkcję błędu $e: (U \times I \rightarrow R) \times (U \times I) \rightarrow \mathbb{R}$.
    
    Dwie najczęściej używane funkcje straty to średni bezwzględny błąd
    (ang. \textit{Mean Absolute Error}, MAE):
    \begin{equation} \label{mae}
        MAE(f, S_{test}) = \frac{1}{S_{test}} \sum_{(u,i) \in S_{test}} |f(u,i) - r_{ui}|
    \end{equation}
    oraz pierwiastek błędu średniokwadratowego
    (ang. \textit{Root Mean Squared Error}, RMSE):
    \begin{equation} \label{rmse}
        RMSE(f, S_{test}) = \sqrt{\frac{1}{S_{test}} \sum_{(u,i) \in S_{test}} (f(u,i) - r_{ui})^2}
    \end{equation}
    TODO normalized mean squared error
    \end{enumerate}
    Zaletą obydwu funkcji jest zachowanie skali, z której pochodzą oceny - przykładowo
    w pięciopunktowej skali, reprezentowanej przez liczby całkowite z przedziału
    $[1,5] $, MAE o wartości $0.7$ oznacza, że algorytm średnio mylił
    się o $0.7$ punktu.

\afterpage{\blankpage}


\chapter{Wspólna filtracja}\label{r:filtracja}    
    Główna idea, na której bazuje metoda \textit{collaborative filtering},
    polega na tym, że ocena użytkownika $u$ dla przedmiotu $i$ będzie podobna
    do oceny innego użytkownika $v$, którego dotychczasowy schemat oceniania był
    zbliżony do ocen $u$.
    Analogicznie, preferencje użytkownika $u$ wobec przedmiotów $i$ oraz
    $j$ będą podobne, jeśli pozostali użytkownicy oceniali oba przedmioty w
    analogiczny sposób.
    
    Algorytmy wspólnej filtracji można podzielić na dwa typy:
    \begin{itemize}
    \item wspólna filtracja oparta na modelu - systemy oparte na tym podejściu
    wykorzystują dostępne oceny w celu wyuczenia modelu, który następnie
    będzie przewidywał nieznane wartości $r_{ui}$. W tego typu metodzie używa się
    na przykład rozkładu macierzy użyteczności według wartości osobliwych,
    maszyn wektorów wspierających, sieci Bayesowskie (TODO: bibliografia) oraz
    algorytm Expectation - Maximisation.
    \item wspólna filtracja oparta na sąsiedztwie - w tej metodzie ustala się
    funkcję podobieństwa, a następnie używa się jej do wyznaczenia zbioru \textit{sąsiadów} -
    użytkowników bądź przedmiotów charakteryzujących się podobnym schematem oceniania.
    Ostateczna ocena wyznaczana jest tylko na podstawie ocen sąsiadów.
    \end{itemize}
        
    Szczegółową analizę filtracji opartej na modelu można znaleźć w TODO. W dalszej części pracy
    autor skupi się na podejściu bazującym na sąsiedztwie.
    
    
\section{Filtracja w oparciu o użytkowników}
    Podejście bazujące na użytkownikach było pierwszą zautomatyzowaną
    metodą wspólnej filtracji. Zostało wprowadzone pierwszy raz w ramach
   \textit{GroupLens Research Project}\footnote{Projekt badawczy prowadzony na Uniwersytecie Minnesota}
   [TODO bibliografia].
    
    Załóżmy, że dana jest funkcja podobieństwa $s_{users}: U \times U \rightarrow \mathbb{R}$.
    Schemat wyznaczania oceny użytkownika $u$ dla przedmiotu $i$
    jest następujący (TODO rys 1.):
    \begin{algorithm}[ht]\label{alg}
    \LinesNumbered{
    \ForEach{$u' \in U \setminus \{u\}$}{
        Oblicz $s_{users}(u, u')$\;
    }        
    Wyznacz $N_i(u)$ - zbiór sąsiadów, którzy ocenili $i$\; \label{alg:select}
    Wyznacz $r_{ui}$ na podstawie $\{r_{vi} \; | \; v \in N_i(u)\}1$\; \label{alg:result}
    }
    \end{algorithm}
    
    Najczęściej spotykaną metodą wyznaczania zbioru sąsiadów $N_i(u)$
    (linia \ref{alg:select})
    jest wybranie $k$ użytkowników o największej wartości funkcji podobieństwa,
    gdzie $k$ jest parametrem algorytmu. Podstawową metodą wyznaczania oceny
    (linia \ref{alg:result}) jest z kolei wzięcie średniej oceny ze zbioru sąsiadów:
     \begin{equation} \label{result:mean}
        r_{ui} = \frac{1}{|N_i(u)|} \sum_{v \in N_i(u) r_{vi}} r_{vi}
    \end{equation}

\subsection{Wyznaczanie podobieństwa między użytkownikami} \label{subs:user_sim}

    Wybór odpowiedniej funkcji podobieństwa $s_{users}$ jest najważniejszą częścią algorytmu
    wspólnej filtracji. Odgrywa ona podwójną rolę:
    \begin{itemize}
    \item umożliwia wyznaczenie odpowiedniego zbioru $N_i(u)$
    \item w niektórych podejściach wartości funkcji $s_{users}$ pozwalają na dokładniejsze
    wyznaczenie ostatecznego wyniku (więcej w rozdziale \ref{r:optimization})
    \end{itemize}
    Poniżej znajduje się przegląd funkcji podobieństwa najczęściej opisywanych w literaturze.
    
\subsubsection{Miary podobieństwa bazujące na korelacji}
 \subsubsection{Inne miary podobieństwa}
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Współczynnik korelacji liniowej Pearsona}
    
    Współczynnik Pearsona określa poziom zależności liniowej między zmiennymi losowymi.
    Estymator współczynnika korelacji liniowej dla wektorów prób losowych
    $x, y \in \mathbb{R}^n$ jest zdefiniowany następująco:
    \begin{equation}
         pearson_{xy} = \frac{\sum_{i=1}^n(x_i - \mean{x})(y_i - \mean{y})}{\sqrt{\sum_{i=1}^n (x_i - \mean{x})^2}\sqrt{\sum_{i=1}^n (y_i - \mean{y})^2}},
    \end{equation}
    gdzie $\mean{x}$, $\mean{y}$ oznaczają wartości średnie z tych prób, tj
    $\mean{x} = \frac{\sum_{i=1}^n x_i}{n}$, $\mean{y} = \frac{\sum_{i=1}^n y_i}{n}$.
    Współczynnik korelacji pearsona przyjmuje wartości z przedziału $[-1,1]$. Wartości
    bliskie $1$ oznaczają silną zależność liniową między $x$ a $y$, wartości bliskie zera - 
    brak liniowej zależności, natomiast wartości bliskie $-1$ - ujemną liniową zależność.
    
    W kontekście systemów rekomendacyjnych, współczynnik korelacji określa się jak poniżej:
    \begin{equation}
        pearson\_corr(u, v) = \frac{\sum_{i \in I_u \cap I_v}(r_{ui} - \mean{r}_u)(r_{vi} - \mean{r}_v)}{\sqrt{\sum_{i \in I_u \cap I_v}(r_{ui} - \mean{r}_u)^2}\sqrt{\sum_{i \in I_u \cap I_v}(r_{vi} - \mean{r}_v)}} \label{sim:pearson}
    \end{equation}
    Jest to najbardziej popularna funkcja do określania podobieństwa między użytkownikami.
    Wadą korelacji Pearsona jest zwracanie wysokiego podobieństwa dla par użytkowników,
    którzy ocenili niewielką liczbę takich samych przedmiotów. Jednym z możliwych
    sposobów obejścia tego problemu jest ustalenie progu $T$ i przeskalowanie
    wyniku, przykładowo przez pomnożenie go przez $min(\frac{|I_u \cap I_v|}{T}, 1)$.
    
    \item \textbf{Zmodyfikowana korelacja Pearsona}
    
    Niektóre systemy interpretują medianę ze skali ocen $r_m$ jako neutralne nastawienie
    użytkownika wobec przedmiotu. Ekstrand i in. zaproponowali w [3] (TODO bibliografia)
    modyfikację współczynnika korelacji Pearsona, w której wektor ocen jest normalizowany
    przy użyciu owej mediany zamiast średniej:
    \begin{equation}
        median\_centered\_corr(u, v) = \frac{\sum_{i \in I_u \cap I_v}(r_{ui} - r_m)(r_{vi} - r_m)}{\sqrt{\sum_{i \in I_u \cap I_v}(r_{ui} - r_m)^2}\sqrt{\sum_{i \in I_u \cap I_v}(r_{vi} - r_m)}}
    \end{equation}
   
    \item \textbf{Współczynnik korelacji rang Spearmana}
    
    Podczas gdy współczynnik Pearsona wykorzystuje bezpośrednie wartości
    ocen $r_{ui}$ do wyznaczenia korelacji, metoda Spearmana polega na przyznaniu
    tym ocenom rang. Wektor ocen $r_u$ jest przekształcany w wektor rang w następujący
    sposób: najwyżej oceniony przedmiot otrzymuje rangę $1$, kolejne przedmioty
    otrzymują wyższe rangi. Przedmiotom z tą samą oceną przyznaje się średnią rangę
    dla ich pozycji. Oznaczając przez $k_{ui}$ rangę przyznaną przedmiotowi $i$
    w kontekście użytkownika $u$, otrzymujemy wzór:
    \begin{equation}
        spearman\_rank\_corr(u, v) = \frac{\sum_{i \in I_u \cap I_v}(k_{ui} - \mean{k}_u)(k_{vi} - \mean{k}_v)}{\sqrt{\sum_{i \in I_u \cap I_v}(k_{ui} - \mean{k}_u)^2}\sqrt{\sum_{i \in I_u \cap I_v}(k_{vi} - \mean{k}_v)}}
    \end{equation}
        
    Główną zaletą współczynnika Spearmana jest uniknięcie problemu normalizacji
    ocen (więcej o normalizacji w rozdziale \ref{r:optimization}). Obliczanie rang wymaga
    jednak dodatkowego kosztu.
    \end{itemize}
    
\subsubsection{Inne miary podobieństwa}
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Podobieństwo cosinusowe}
    
    Cosinus kąta między wektorami $x$, $y$ w przestrzeni euklidesowej $(V, < \cdot >)$
    wyraża się przez:
    \begin{equation}
        cos(x, y) = \frac{<x, y>}{\norm{x} \norm{y}}
    \end{equation}
    Dla wektorów z przestrzeni $\mathbb{R}^n$ ze standardowym iloczynem skalarnym,
    im większa wartość bezwzględna cosinusa, tym mniejszy kąt między nimi,
    co z kolei odpowiada intuicyjnie większemu "podobieństwu" między wektorami.
    
    Ta intuicja leży u podstaw wykorzystania miary cosinusowe jako funkcji podobieństwa,
    definując ją jak poniżej:
    \begin{equation}
        cosine(u, v) = \frac{r_u \cdot r_v}{\norm{r_u}_2 \norm{r_v}_2} \label{sim:cosine}
    \end{equation}
    
    Wadą wydawać się może reprezentowanie nieznanych ocen przez $0$, co często
    upodabnia brak oceny do oceny negatywnej. Co więcej, używanie tej funkcji
    podobieństwa nie bierze pod uwagę statystycznych różnic między ocenami użytkowników
    (różnych średnich czy wariancji ocen).
    Mimo wymienionych wad, podobieństwo cosinusowe daje zaskakująco dobre wyniki w praktyce,
    co pokaże rozdział \ref{r:experiment}.
    
    \item \textbf{Podobieństwo Jaccarda}
    
    Współczynnik podobieństwa Jaccarda (inaczej: \textit{indeks Jaccarda}) mierzy podobieństwo między dwoma zbiorami i jest zdefiniowany jako iloraz mocy przecięcia
    zbiorów i mocy sum tych zbiorów. W kontekście systemów rekomendacji
    wylicza się go zatem następująco:
    \begin{equation}
        jaccard(u, v) = \frac{|I_u \cap I_v|}{|I_u \cup I_v|} \label{sim:jaccard}
    \end{equation}
    Jako że indeks Jaccarda ignoruje wartości ocen, jego oczywistą wadą jest fakt utraty
    informacji przy skalach ocen innych unarna.
        
    \item \textbf{Rozszerzone podobieństwo Jaccarda}
    
    Jest to wersja podobieństwa Jaccarda dla wektorów z $\mathbb{R}^n$:
    \begin{equation}
        extended\_jaccard(x, y) = \frac{x \cdot y}{\norm{x}_2^2 + \norm{y}_2^2 - x \cdot y},
    \end{equation}
    czyli używane jako miara podobieństwa użytkowników będzie miało postać:
    \begin{equation}
        extended\_jaccard(u, v) = \frac{r_u \cdot r_v}{\norm{r_u}_2^2 + \norm{r_v}_2^2 - r_u \cdot r_v}, \label{sim:ext_jaccard}
    \end{equation}
    
    \item \textbf{Podobieństwo euklidesowe}
    
    Odległość euklidesowa między
    użytkownikami określona jest w naturalny sposób przez:
    \begin{equation}
       d_2(u, v) = \sqrt{\sum_{i \in I_u \cap I_v} (r_{ui} - r_{vi})^2}.
    \end{equation}
    Są różne możliwości przekształcenia tej miary odległości w funkcję podobieństwa
    (idącą w $[0, 1]$, gdzie 1 oznacza największe podobieństwo).
    Do najczęściej używanych należą:
    \begin{equation}
       euclidean1(u, v) = \frac{1}{1 + d_2(u, v)} \label{sim:euclidean1}
    \end{equation}
    oraz
    \begin{equation}
       euclidean2(u, v) = e^{-d_2(u, v)} \label{sim:euclidean2}
    \end{equation}
    TODO: przewaga drugiej
    Te miary może być uogólniona poprzez użycie odległości Minkowskiego:
    \begin{equation}
       d_p(u, v) = \bigg(\sum_{i \in I_u \cap I_v} |r_{ui} - r_{vi}|^p \bigg)^{\frac{1}{p}}
    \end{equation}   
     
    \item \textbf{Różnica średniokwadratowa (ang. \textit{mean squared difference, MSD})}
    
    Podobną, bazującą na odległości między ocenami funkcją podobieństwa jest różnica
    średniokwadratowa. Definiuje się ją jako odwrotność średniego kwadratu różnicy
    między ocenami użytkowników $u$ i $v$:
    \begin{equation}
        MSD(u, v) = \frac{|I_u \cap I_v |}{\sum_{i \in I_u \cap I_v} (r_{ui} - r_{vi})^2}
    \end{equation}
    
    Różnica średniokwadratowa, podobnie jak podobieństwo euklidesowe,
    nie odzwierciedla ujemnej korelacji między użytkownikami. Posiadanie informacji
    o takiej korelacji może czasami zwiększyć jakość predykcji (TODO bibliografia).
    \end{itemize}

\section{Filtracja w oparciu o przedmioty}
    Obok wielu zalet, wspólna filtracja bazująca na użytkownikach ma jedną poważną
    wadę - brak skalowalności. Wyznaczanie zbioru $N_i(u)$ jest operacją o złożoności
    $\mathcal{O}(|U|)$ (lub gorszej - bezpośrednie wyliczanie wartości funkcji podobieństwa
    $s$ wymaga czasu $\mathcal{O}(|U||I|)$). W dobie serwisów mających setki milionów
    użytkowników potrzebne było bardziej skalowalne podejście.
    
    Naturalnym pomysłem wydawało się zastosowanie tej samej metody,
    zmodyfikowanej przez zastąpienie użytkowników przedmiotami. Zamiast szukania
    podobieństw między zachowaniami użytkowników, do wyznaczania rekomendacji
    wykorzystywane są podobieństwa między schematami oceniania przedmiotów.
    Jeśli dwa przedmioty $i$ i $j$ cieszyły się podobną opinią wśród
    użytkowników, można uznać je za podobne i wykorzystać ocenę, jaką użytkownik $u$
    wystawił przedmiotowi $i$ do predykcji oceny dla przedmiotu $j$.
    Warto zauważyć, że ta wersja metody \textit{collaborative filtering} jest podobna
    do rekomendacji opartej na zawartości, z tą różnicą, że
    do wyznaczania podobieństwa używa się preferencji użytkowników zamiast cech
    przedmiotów.
    
    Zamiast funkcji $s_{users}$ mamy zatem funkcję
    $s_{items}: I \times I \rightarrow \mathbb{R}$, na której podstawie
    wyznaczamy zbiór $N_u(i)$ przedmiotów najbardziej podobnych do $i$
    ocenionych przez $u$. Porównanie złożoności czasowej i obliczeniowej obu
    sposobów wspólnej filtracji przedstawia tabela \ref{t:complexities}.
\hfill \\  
\begin{table}[ht]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\captionsetup{width=0.8\textwidth}
\caption{Porównanie złożoności pamięciowej i obliczeniowej obu \\wersji wspólnej filtracji} \label{t:complexities}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
            & Pamięć               & Czas uczenia            & Czas zapytania     \\ \hline
Użytkownicy & $\mathcal{O}(|U|^2)$ & $\mathcal{O}(|U|^2|I|)$ & $\mathcal{O}(|U|)$ \\ \hline
Przedmioty  & $\mathcal{O}(|I|^2)$ & $\mathcal{O}(|I|^2|U|)$ & $\mathcal{O}(|I|)$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\hfill \\
Zakładając, że $|U| \gg |I|$ (co jest prawdą w przypadku większości serwisów), łatwo
zauważyć, że "przedmiotowe" podejście do wspólnej filtracji pozwala w znaczący sposób
zmniejszyć złożoność zarówno czasową, jak i pamięciową algorytmu. Warto przy tym
zaznaczyć, że macierz użyteczności jest często macierzą rzadką, co znacznie przyspiesza
obliczanie wartości funkcji podobieństwa i co za tym idzie, czyni metodę wspólnej filtracji
opartą na sąsiedztwie jeszcze bardziej skalowalną.

\subsection{Wyznaczanie podobieństwa między przedmiotami} \label{subs:item_sim}

Nietrudno zauważyć, że wymienione w sekcji \ref{subs:user_sim} funkcje podobieństwa
mogą być z powodzeniem uogólnione i zastosowane przy wyznaczaniu podobieństwa między
przedmiotami. Przykładowo, współczynnik korelacji liniowej Pearsona (równanie \ref{sim:pearson}) dla przedmiotów można
zdefiniować jako:
\begin{equation}
  pearson\_corr(i, j) = \frac{\sum_{u \in U_i \cap U_j}(r_{ui} - \mean{c}_i)(r_{uj} - \mean{c}_j)}{\sqrt{\sum_{u \in U_i \cap U_j}(r_{ui} - \mean{c}_i)^2}\sqrt{\sum_{u \in U_i \cap U_v}(r_{uj} - \mean{c}_j)}}
\end{equation}
Analogicznie zdefiniować można pozostałe miary.

Miarę podobieństwa przeznaczoną specjalnie dla przedmiotów
zaproponowali Sarwar i in. w [4]. (TODO bibliografia) Bazuje ona na obserwacji,
iż różnice w skalach ocen poszczególnych użytkowników często są znacznie
wyraźniejsze niż w przypadku przedmiotów. Dlatego przy obliczaniu podobieństwa
między przedmiotami większy sens może mieć normalizacja oceny względem średniej
oceny \textit{użytkownika} zamiast \textit{przedmiotu}. Formalnie ta miara, zwana
\textbf{dopasowanym podobieństwem cosinusowym (ang. \textit{Adjusted Cosine Similarity})} określona jest jako:
\begin{equation}
adjusted\_cosine(i, j) = \frac{\sum_{u \in U_i \cap U_j}(r_{ui} - \mean{r}_u)(r_{uj} - \mean{r}_u)}{\sqrt{\sum_{u \in U_i \cap U_j}(r_{ui} - \mean{r}_u)^2}\sqrt{\sum_{u \in U_i \cap U_v}(r_{uj} - \mean{r}_u)}} \label{sim:adjusted_cos}
\end{equation}

W niektórych przypadkach tak określona funkcja podobieństwa daje lepsze wyniki niż
zwykle używane miary (TODO bibliografia).

\afterpage{\blankpage}

\chapter{Wpływ miary podobieństwa na jakość predykcji} \label{r:experiment}

W poniższym rozdziale przedstawione zostaną wyniki eksperymentu, mającego na celu
ukazanie, jak wybór metody wspólnej filtracji oraz funkcji podobieństwa wpływa
na jakość systemu rekomendacji.

\section{Opis eksperymentu} \label{s:experiment}
\subsection{Opis zbioru danych}

W pracy wykorzystany został zbiór ocen filmów MovieLens\footnote{https://movielens.org/}. Zbiór składa się ze 100,000 ocen udzielonych 1682 filmom przez 943
użytkowników, przy czym każdy użytkownik ocenił co najmniej 20 filmów.
Skala ocen jest pięciopunktowa. Obok samych ocen, zbiór zawierał podstawowe informacje na temat filmów (m.in. tytuł, gatunek, datę wydania) oraz użytkowników (wiek, płeć, zawód,
kod pocztowy). Dane zbierane
były w ramach wspomnianego wcześniej projektu GroupLens przez 7 miesięcy.

\subsection{Sposób przeprowadzenia eksperymentu}

Jakość predykcji sprawdzana była przy użyciu pięciowarstwowej walidacji krzyżowej.
Zbiór ocen był podzielony na 5 równolicznych, rozłącznych podzbiorów - skorzystano 
z gotowego podziału dostarczonego razem ze zbiorem danych przez zespół GroupLens.
Następnie kolejno każdy z podzbiorów służył jako zbiór testowy, a cztery pozostałe
podzbiory tworzyły zbiór treningowy. Ostateczny wynik jest średnią z wyników pięciu
przeprowadzonych analiz.

Do oceny jakości predykcji użyto funkcji straty opisanych w rozdziale \ref{r:definitions} -
MAE oraz RMSE.

Zbiór sąsiadów wyznaczany był przez wzięcie 10 najbardziej podobnych użytkowników bądź
przedmiotów. Ostateczna ocena wyliczana była jako średnia z ocen sąsiadów (zgodnie ze wzorem \ref{result:mean}).

Aby uzyskać punkt odniesienia, dla obydwu podejść został również dodany wynik
predyktora bazowego (\textit{baseline}) - w przypadku użytkowników zwracał on średnią
ocenę dla danego użytkownika ($r_{ui} = \mean{r}_u$), a w przypadku przedmiotów -
średnią ocenę wystawioną przedmiotowi ($r_{ui} = \mean{c}_i$).

\section{Wyniki}
Wyniki dla metody bazującej na użytkownikach w zależności od postaci funkcji podobieństwa $s_{users}$ prezentuje tabela
\ref{t:exp_users}.

\begin{table}[ht]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\captionsetup{width=0.8\textwidth}
\caption{Wyniki dla podejścia opartego na użytkownikach}
\label{t:exp_users}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
                         & MAE & RMSE \\ \hline
\textbf{$baseline$}      & \textbf{0.828} & \textbf{1.031} \\ \hline
$pearson\_corr$          & 5   & 1    \\ \hline
$median\_centered\_corr$ & 1   & 5    \\ \hline
$spearman\_rank\_corr$   & 2   & ?    \\ \hline
$cosine$                 & 4   & 3    \\ \hline
$jaccard$                &     &      \\ \hline
$extended\_jaccard$      &     &      \\ \hline
$euclidean1$             &     &      \\ \hline
$euclidean2$             &     &      \\ \hline
$MSD$                    &     &      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\hfill \\
Wyniki dla metody bazującej na przedmiotach w zależności od postaci funkcji podobieństwa $s_{items}$ prezentuje tabela
\ref{t:exp_items}.

\begin{table}[ht]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\captionsetup{width=0.8\textwidth}
\caption{Wyniki dla podejścia opartego na przedmiotach}
\label{t:exp_items}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
                         & MAE & RMSE \\ \hline
\textbf{$baseline$}      & \textbf{0.803} & \textbf{1.000} \\ \hline
$pearson\_corr$          & 5   & 1    \\ \hline
$median\_centered\_corr$ & 1   & 5    \\ \hline
$spearman\_rank\_corr$   & 2   & ?    \\ \hline
$cosine$                 & 4   & 3    \\ \hline
$jaccard$                &     &      \\ \hline
$extended\_jaccard$      &     &      \\ \hline
$euclidean1$             &     &      \\ \hline
$euclidean2$             &     &      \\ \hline
$MSD$                    &     &      \\ \hline
$adjusted\_cosine$       &     &      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Wnioski}

\afterpage{\blankpage}

\chapter{Optymalizacja algorytmu opartego na sąsiedztwie}\label{r:optimization}

W poniższym rozdziale przeanalizowane zostaną szczegóły algorytmu najbliższych sąsiadów - 
wybór zbioru sąsiadów oraz wyliczanie wyniku na ich podstawie. Zaprezentowane zostaną
wyniki dalszych eksperymentów pokazujących, jak obydwa aspekty wpływają na jakość
predykcji.

\section{Wybór zbioru sąsiadów}
Rozmiar zbioru $N$ najbliższych sąsiadów oraz sposób tworzenia tego zbioru
na podstawie funkcji podobieństwa mogą mieć znaczny wpływ na jakość
systemu rekomendacji. Przy większej liczbie użytkowników niemożliwe staje się jednak
trzymanie całej macierzy podobieństwa w pamięci. Również z powodu zbyt wysokiej 
złożoności czasowej przeglądanie całego zbioru $U$ lub $I$ przy każdym zapytaniu
byłoby nieakcpetowalne. Z tego powodu wyznaczanie zbioru $N$
jest często podzielone na dwa etapy: etap preprocessingu, w którym dla każdego użytkownika bądź przedmiotu wylicza się zbiór kandydatów na sąsiadów, oraz etap
właściwego wyboru sąsiedztwa.

\subsection{Etap preprocessingu}

W tym etapie dla każdego użytkownika $u$ lub przedmiotu $i$ wyznaczany jest podzbiór
$U' \subset U$ (odpowiednio: $I' \subset I|$), przy czym $|U'| \ll |U|$, który, trzymany
w pamięci podręcznej, będzie później służył do wyznaczania zbioru sąsiadów. Warto przy tym tak dobrać rozmiar zbioru $U'$, aby dla możliwie dużej liczby zapytań o ocenę $r_{uj}$
rozmiar zbioru $U' \setminus U_j$ przekraczał oczekiwany rozmiar $N$.
Do najbardziej popularnych metod preprocessingu należą:
\begin{itemize}
\item wybór $k'$ sąsiadów z największą wartością funkcji podobieństwa
\item wybór sąsiadów, dla których wartość funkcji podobieństwa przekracza pewien
ustalony próg $T$
\item jeśli używana jest funkcja podobieństwa bazująca na korelacji (więcej w sekcji \ref{subs:user_sim}), możliwe jest odfiltrowanie sąsiadów z ujemną korelacją
względem ocen danego użytkownika bądź przedmiotu.
\end{itemize}


\section{Wyznaczanie oceny na podstawie ocen sąsiadów}


\chapter{Podsumowanie}

\section{Perspektywy wykorzystania w~przemyśle}

Ze względu na znaczenie strategiczne wyników pracy ten punkt uległ
utajnieniu.

\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}

\bibitem[Bea65]{beaman} Juliusz Beaman, \textit{Morbidity of the Jolly
    function}, Mathematica Absurdica, 117 (1965) 338--9.

\bibitem[Blar16]{eb1} Elizjusz Blarbarucki, \textit{O pewnych
    aspektach pewnych aspektów}, Astrolog Polski, Zeszyt 16, Warszawa
  1916.

\end{thebibliography}

\end{document}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% coding: latin-2
%%% End:
